\chapter{Definisi Masalah Dan Rancangan Algoritma Pencarian Rute Pengantaran}

\section{Definisi Formal Permasalahan}

Diberikan suatu graf berarah dan berbobot $G$ yang memiliki himpunan simpul $V(G)$, himpunan sisi
$E(G)$, dan himpunan bobot $W(E(G))$ yang merupakan bobot pada tiap sisi di $G$. Diberikan juga $n$
buah pesanan $P$ yang tiap pesanan $p_{i}$ untuk $1 \leq i \leq n$ berupa \textit{tuple} $(a_{i},
b_{i}, c_{i})$, dimana $a_{i}$ dan $b_{i}$ merupakan simpul pada graf $G$, $a_{i}$ adalah simpul
tempat pengambilan barang pesanan ke-$i$, $b_{i}$ adalah simpul tempat penurunan barang pesanan
ke-$i$, dan $c_{i}$ adalah ukuran barang yang akan diantar pada pesanan ke-$i$. Terdapat $m$ truk
yang dapat digunakan untuk melakukan pengantaran. Penyimpanan truk memiliki sifat yang sama dengan
struktur data \textit{stack}. Setiap truk memiliki kapasitas maksimum penyimpanan yang sama berupa
bilangan bulat positif yang dilambangkan dengan $C$ .

Dari info yang diberikan, masalah yang ingin diselesaikan adalah sebuah jalur yang akan 
dilewati oleh setiap truk, yang memenuhi syarat berikut:
\begin{enumerate}
  \item Setiap bobot dari sisi pada graf $G$ adalah bilangan bulat positif.
  \item Setiap pesanan memiliki \textit{cost} $c_{i}$ bernilai bilangan bulat positif yang akan
  memakan kapasitas truk.
  \item Penyimpanan truk bersifat LIFO atau \textit{last in, first out}.
  \item Penurunan barang pada pesanan $p_{i}$ hanya dapat dilakukan setelah barang pada pesanan
  $p_{i}$ diambil.
  \item Barang yang hanya dapat diturunkan hanya jika berada pada atas penyimpanan.
  \item Jumlah ukuran barang yang terdapat pada penyimpanan suatu truk tidak melebihi kapasitasnya.
\end{enumerate}

Indikator pengukuran dari suatu rute adalah jumlah bobot dari sisi-sisi yang dilalui oleh semua truk
yang akan dilambangkan dengan $T$. Bobot disini berupa jumlah jarak tempuh yang dilalui oleh semua
truk pada rute yang ditentukan. Pencarian rute ini memiliki objektif, yaitu meminimalkan nilai
dari $T$ dan meminimalkan jumlah truk yang digunakan.

\section{Rancangan Algoritma 1}

Dalam menyelesaikan persoalan tersebut, hal yang perlu diperhatikan hanyalah simpul-simpul
\textit{pickup} dan \textit{drop off} pesanan, sehingga graf $G$ dapat direduksi menjadi graf $G’$,
yang mana simpul-simpul pada graf $G’$ memuat simpul-simpul tempat \textit{pickup} barang dan
\textit{drop off} barang. Sisi-sisi dari graf $G’$ adalah jalur terpendek antara tiap dua simpul
pada graf $G'$. Perhitungan jalur terpendek ini menggunakan sisi-sisi yang berasal dari graf $G$.

Selanjutnya, hal yang dicari adalah suatu jalur yang memiliki panjang minimal dan menggunakan truk
sesedikit mungkin yang memenuhi syarat-syarat dari permasalahan diatas. Pencarian rute optimal akan
dilakukan dengan menggunakan \textit{backtracking} yang dimulai dari setiap simpul \textit{pickup}.
Algoritma ini menyimpan barang yang berada dalam truk pada struktur data \textit{stack}. Misalkan
$S$ adalah simpul-simpul tempat \textit{pickup}. Dalam melakukan \textit{backtracking}, jika
terdapat barang pesanan dalam truk, algoritma ini akan mencoba menelusuri kemungkinan jalur ketika
melakukan \textit{drop off} barang terakhir pada \textit{stack}. Ketika masih terdapat simpul
\textit{pickup} pada $P$ dan kapasitas dari truk masih mencukupi, algoritma ini juga akan mencoba
kemungkinan dari setiap simpul pada $P$. Jika mengambil simpul dari $P$, maka simpul \textit{drop
off}-nya akan ditambahkan ke \textit{stack}. Selain itu, Ketika masih truk yang tersisa, algoritma
ini juga akan menyusuri kemungkinan dengan menggunakan truk lain. Terakhir, ketika tidak ada lagi
pesanan pada $P$ dan \textit{stack} kosong, maka algoritma ini akan membandingkan mana jalur yang
paling baik dengan jalur yang sudah dihitung sebelumnya. Berikut adalah \textit{pseodocode} dari
rancangan algoritma 1.

\medskip
\lstinputlisting[style=customc, mathescape=true]{codes/ra1.txt}

\section{Rancangan Algoritma 2}

Dari rancangan algoritma 1, dapat diterapkan metode \textit{dynamic programming} dengan menyimpan
\textit{state} atau keadaan dari pesanan-pesanan yang belum diambil, sudah diambil, dan sudah
diantar dimisalkan dengan $item_state$. Keadaan lain yang perlu disimpan adalah barang-barang yang
berada di dalam \textit{stack} yang dimisalkan dengan $storage_state$ serta jumlah truk yang tersisa
dimisalkan dengan $m_state$. Untuk setiap $item_state$, $storage_state$, dan $m_state$, disimpan
jarak minimal yang dapat ditempuh untuk mengantarkan semua barang. Hal ini lebih efisien dalam
jumlah perhitungan yang perlu dilakukan karena setiap keadaan hanya dihitung maksimal satu kali.

% \section{Rancangan Algoritma 3}

